HR手記：一份工應該做幾多年

求職履歷表「工作經驗」一欄上都會列明每份工作的服務年期，有關「 一份工應該做幾多年」這個問題，曾經聽過一個似是而非、說是人事部必跟的定律：

8個月以下不用理會，除非有很好的理由如公司倒閉、職能改變；
18個月可望望，因為起碼每年的績效評估(appraisal)合格，有得留低；
兩年又比18個月好；
三年又比兩年好；
四年又比三年好；
網上更有文章斷言，一份工起碼要做足十年才叫穩定。

出來工作後間中和朋友聚舊，第一件要做的，就是要更新一下朋友的近況，了解下大家的感情狀況（有時也不敢亂問）、「磚頭」變動（買樓未？）和工作崗位的變化。在工作崗位方面，每次總有人更新現況，看來這是時代的常態。

但想深一層，其實又有什麼所謂「一份工起碼要做夠幾多年」，或者「一份工最長只可做多少年」的硬性規律呢!細心想想上一輩人如老爸老媽，他們的工作和十年廿年前不無兩樣，除非是公司倒閉或轉營，否則他們都不會貿然轉工。

我身邊也有些年輕朋友可以在一間機構裏待上十年八載，一般是跨國企業、上市公司、政府或大學部門、學校這些。這些機構一般都已建立了良好的晉升、培訓架構，為員工提供各種學習及工作機會，豐富員工於任內的各項體驗，說實在就是不會怕悶。所以，與其說轉工或跳工(job hopping，一般指兩年轉一次工作)是這個時代的常態，倒不如說是個別行業的常態更準確。

老爸老媽的年代科技沒這麼日新月異，行業的變化速度也是慢慢演進，尤其是基層的工作。但現在幾乎各行各業都涉及科技，科技一直在變，行業的經營模式也每天在變，形成大家都在尋找各種學習、轉營的機會。就以市場推廣就很明顯，很多人都由傳統的媒體推廣轉行到數碼行銷，當中涉及大量的職位轉移，是個人選擇，也是大時代所催迫出來的。機構隨時都有機會倒閉，行業也可以隨時消失，就算你想，也很難說準能做足一世，所以每一次轉工都應把握機會為自己增見識、適應力，以提高競爭力，增加自己在任何情況下都可獲聘的機會。

對於畢業生來說，初出茅廬未知去向，從工作轉換中摸清自己的志趣很正常。對於有一定年資的人，若你在同一間公司打滾多年毫無寸進，在職位、職能上沒有增長，要不就是你能力有限，要不就是你沒有什麼野心，這對於人事部來說，都是需要考量的因素。所以，當你在一間公司中擔任了同樣的職位兩三年還可以，如果是四年、五年，甚至是更長時間，你就要想想如何為自己解畫，除非你決定以及確認公司會讓你做到退休，因為在一間公司多久不是問題，問題是你給人展示的是一個怎樣的職涯規劃。

咁如果係轉行呢？

講真
冇10年都唔會請

講真轉工就唔請啦，一世人打一份工先正路